\section{Qt}
\subsection{Introduction}

Qt est un framework C++ orienté objets, développé par Qt Developement frameworks filiale de Digia.
Il permet le développement d'application multiplateforme supportants les systèmes Windows, et UNIX ainsi  
que des systèmes d'exploitation pour smartphones tel que SymbianOS, Maemo, et Android.

    \begin{figure}[h!]\begin{center}
        \includegraphics[height=60pt]{images/qt.eps}
        \caption{Logo du framework Qt}
        \end{center}
    \end{figure}

\subsection{Les modules Qt}
Etant un trés grand framework, est a été divisée en plusieurs modules indépendants

\begin{table}[h!]
\begin{tabular}{|p{3cm}|p{11.5cm}|}
\hline
Module        & Description \\  
\hline
QtCore        &   Module principale utilisé par les autres module \\
QtGui         &   Création d'interfaces graphiques \\
QtMultimedia  &   Classes pour les fonctionnalités multimédia de bas niveau \\
QtNetwork     &   Classes pour la programmation réseaux \\
QtOpenGL	     &   Support de OpenGL \\
QtOpenVG	     &   Support de OpenVG \\
QtScript	     &   développement d'application scriptables \\
QtScriptTools &   Outils pour QtScript \\
QtSql	      &   Accès au bases de données  \\
QtSvg	      &   Classes pour la manipulation de fichiers SVG \\
QtWebKit	      &   Affichage de page web \\
QtXml	      &   Manipulation de fichiers XML \\
QtXmlPatterns &   Utilisation de XQuery et XPath  \\
QtDeclarative &   Un moteur pour la construction déclarative de GUI.\\
Phonon	      &   Framework multimédia \\
Qt3Support	  &   Compatibilité avec Qt3 \\
QtDesigner	  &   Extension de l'outil QtDesigner \\
QtUiTools	  &   Manipulation des fichiers QtDesigner \\
QtHelp	      &   Classes pour l'aide en ligne \\
QtTest	      &   Framework de tests unitaires \\
QAxContainer  &   Extension pour accéder au controls ActiveX  \\
QAxServer	  &   Extension pour développer des serveurs ActiveX  \\
QtDBus	      &   Classes pour la communication entre processus utilisant D-Bus \\
\hline
\end{tabular}
    \caption{Liste des Modules Qt}
\end{table}

Dans notre projet nous avons utilisé les modules QtGUI pour la construction 
de l'interface graphique du programmme, QtSVG pour l'enregistrement des images
sous formats SVG, et QtCore pour les classes génériques tel que les chaines de caractères,
et les conteneurs.

\subsubsection{QtCore}
QtCore est le module principale de Qt, et celui sur lequel repose tous les autres modules.
En effet le module QtCore apporte un puissant mécanisme de communication entre les objets,
appelé \textbf{signals et slots}.

Dans une application avec interface graphique, lorsque l'utilisateur interagit avec un \textbf{widget}
nous voudrons certainement notifier les autres objets de notre système de cet évènement. Les anciens 
framework utilisaient une technique de \textbf{callback} pour effectuer cette opération. Un callback est un
pointeur vers la fonction qui va faire le traitement en réponse à l'événement.

Le mécanisme des signals et slots introduit par Qt, apporte plusieurs avantages le rendant meilleur que
la méthode des callbacks :
\begin{itemize}
    \item Sureté de typage: un slot ne peut recevoir que les signaux qui donnent des paramétres 
    respecatant sa signature. en effet un slot :
    \begin{verbatim}
    mettreAjour(int)
    \end{verbatim}
     ne peut être connecté qu'avec un slot
    dans la signature est : 
    \begin{verbatim}
    valeurChange(int [, type1, type2, ...])
    \end{verbatim}
    
    \item Faiblement couplés : une classe qui émet un signal n'a pas besoin de connaitre les objets qui
    reçoivent ce signal.
\end{itemize}

\subsubsection{QtGUI}
QtGUI est le module le plus utilisé dans Qt, car c'est celui qui permet de créer des interfaces
graphiques. En effet il permet la construction d'interfaces basés sur des widgets,
 L'affichage de graphisme 3D à l'aide de OpenGL,
et les graphismes 2D grâce au framework GraphicsView.

\subsubsection{QWidget}
\label{qwidget}
QWidget est la classe de bases de tous les widgets qui compose les interfaces graphiques des applications Qt.
Le framework Qt met à la disposition des développeurs une multitudes de widgets qui satisfaient les besoins
de la majorité des projets, citons par exemple:
\begin{itemize}
    \item QLineEdit : Un champ de texte qui peut contenir une seule ligne.
    \item QSpinBox : Un champ pour les valeurs numériques
    \item QTextEdit : Un widget pour editer du texte riche.
\end{itemize}

En plus de la panoplie des widgets proposés, il possible de créer ses propres widgets en héritant de la
class QWidget. Le developpeur souhaitant implémenter son propre widget, devra redéfinir quelques méthodes
selon les fonctionnalités que son widget proposera. Les méthodes les plus fréquemment redéfinies sont :
\begin{itemize}
    \item \texttt{paintEvent()} : Cette méthode s'occupe de redessiner le widget.
    \item \texttt{resizeEvent()} : Appelée lorsque le widget est redimensionné.
    \item \texttt{mousePressEvent()} : traite les événements d'appui sur le bouton de souris.
    \item \texttt{mouseReleaseEvent()} : traite les événements de de relâchement du bouton de la souris.
    \item \texttt{mouseDoubleClickEvent()} : traite les événements de double clique.
\end{itemize}

